%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}

\subsection*{Sous-espaces vectoriels}

\exercice{Déterminer si les ensembles suivants sont des sous-espaces vectoriels de $\mathcal{M}_{2,1}(\R)$ :
\begin{enumerate}
   \item $F_1= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ 1 \end{array}\right), x\in \R\right \}$
   \item $F_2= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ y \end{array}\right), 2x+3y=0\right \}$
   \item $F_3= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ y \end{array}\right), x^2+y=0 \right \}$   
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{itemize}
\item[$\bullet$] $F_1$ n'est pas un sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_{2,1}(\R)$. En effet, $x=\left(\begin{array}{c}1\\1\end{array}\right) \in F_1$ et pourtant $2x=\left(\begin{array}{c}2\\2\end{array}\right) \not \in F_1$.
\item[$\bullet$] $F_2$ est un sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_{2,1}(\R)$. En effet, $F_2$ est non vide, puisque la matrice nulle y est. Soit $u=\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}x'\\y'\end{array}\right)$ deux éléments de $F_2$ et $\lambda \in \R$. Alors 
$$\lambda u + v = \left(\begin{array}{c}\lambda x + x' \\\lambda y+y'\end{array}\right)$$
et 
$$2(\lambda x + x') + 3 (\lambda y+y') = \lambda(\underbrace{2x+3y}_{=0 \textrm{ car } u\in F_2}) + (\underbrace{2x'+3y'}_{=0 \textrm{ car } v\in F_2})=0$$
Donc $\lambda u+v \in F_2$.
	\item[$\bullet$] $F_3$ n'est pas un sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_{2,1}(\R)$. En effet, $x=\left(\begin{array}{c}1\\-1\end{array}\right) \in F_3$ (car $1^2-1=0$), et pourtant $2x=\left(\begin{array}{c}2\\-2\end{array}\right) \not \in F_3$ car $2^2-2=2\neq 0$.
\end{itemize}

}	
\end{prof}


\exercice{Déterminer si les ensembles suivants sont des sous-espaces vectoriels de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$ :
\begin{enumerate}
   \item $F_1= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ 2x\\x \end{array}\right), x\in \R\right \}$
   \item $F_2= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ y\\z \end{array}\right), x+y=0 \textrm{ et }x-y-2z=0\right \}$
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] $F_1$ est un sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$. En effet, $F_1$ est non vide puisque le vecteur nul y est. De plus, soient $u=\left(\begin{array}{c}x\\2x\\x \end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}x'\\2x'\\x'\end{array}\right)$ deux éléments de $F_1$, et $\lambda\in \R$. Alors
		$$\lambda u + v = \left(\begin{array}{c}\lambda x + x'\\2(\lambda x + x')\\\lambda x + x'\end{array}\right)$$
		donc $\lambda u + v \in F_1$.
	\item[$\bullet$] $F_2$ est non vide, puisque le vecteur nul y est ($0+0=0$ et $0-0-2\times 0=0$). Soient $u=\left(\begin{array}{c}x\\y\\z \end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}x'\\y'\\z'\end{array}\right)$ deux éléments de $F_2$, et $\lambda\in \R$. Alors 
	$$\lambda u + v = \left(\begin{array}{c}\lambda x + x'\\\lambda y + y'\\\lambda z + z'\end{array}\right)$$
	qui vérifie 
	$$(\lambda x + x') + (\lambda y+y') = \lambda(\underbrace{x+y}_{=0 \textrm{ car }u \in F_2}) + \underbrace{x'+y'}_{=0 \textrm{ car }v \in F_2} = 0$$
	$$\textrm{  et  } (\lambda x + x') - (\lambda y + y') -2(\lambda z +z') = \lambda(\underbrace{x-y-2z}_{=0 \textrm{ car }u \in F_2}) + (\underbrace{x'-y'-2z'}_{=0 \textrm{ car }v \in F_2})=0$$
	donc $\lambda u+v \in F_2$ : $F_2$ est bien un sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$.
\end{itemize}

}	
\end{prof}


\exercice{On se donne $A\in \MM_{3}(\R)$. On note 
$$E=\left \{ M \in \mathcal{M}_{3,1}(\R), AM=0\right \} \textrm{ et } F=\left \{ M\in \mathcal{M}_3(\R),~AM=MA\right\}$$
Montrer que $E$ est un sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$, et que $F$ un sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_3(\R)$.}

\begin{prof}
\solution{Tout d'abord, $E$ et $F$ sont non vide, puisque la matrice $O_{3,1}$ vérifie $AO_{3,1}=O$ et la matrice nulle $O_{3}$ vérifier $O_{3}A=AO_{3}=O_3$. Il est à montrer que ces deux ensembles sont stables par combinaisons linéaires.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Soient $M,N \in E$ et $\lambda \in \R$. Alors, on constate que 
	$$A(\lambda M+ N) = \lambda \underbrace{AM}_{=0} + \underbrace{AN}_{=0} = 0$$
	ainsi, $\lambda M + N \in E$ et $E$ est bien un sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$.
	\item 	De même, soient $M, N\in F$ et $\lambda \in \R$. Alors
	$$(\lambda M + N)A = \lambda \underbrace{MA}{=AM} + \underbrace{NA}_{=AN} = \lambda AM + AN = A(\lambda M + N)$$
	donc $\lambda M + N \in F$ et $F$ est un sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_{3}(\R)$.
\end{itemize}}	
\end{prof}

\exercice{Montrer que les espaces suivants sont des sous-espaces vectoriels de $\mathcal{F}=\mathcal{F}(\R,\R)$ :
\begin{enumerate}
	\item $E=\left \{ f \in \mathcal{F},\quad f(0)=0 \right \}$.
	\item $F=\left \{ f \in \mathcal{F},\quad \exists~(a,b)\in \R^2, \quad \forall~x\in \R, \quad f(x)=a\eu{x}+b \right \}$.
\end{enumerate}
}

\exercice{On note $\mathcal{F}=\mathcal{F}(\R,\R)$,  $ \mathcal{P}=\left \{ f\in \mathcal{F}(\R,\R),\quad f\text{ paire} \right \}$ et $ \mathcal{I}=\left \{ f\in \mathcal{F}(\R,\R),\quad f\text{ impaire} \right \}$.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $\mathcal{P}+\mathcal{I}$ est directe.
	\item En raisonnant par analyse et synthèse, montrer que 
	 \[ \mathcal{P}\bigoplus \mathcal{I} = \mathcal{F}\]
\end{enumerate}

	 \remarque{Rappel : la méthode par analyse et synthèse consiste à partir du résultat : pour $f\in \mathcal{F}$ fixé, il existe $p\in \mathcal{P}$ et $i\in \mathcal{I}$ tel que $f=p+i$ et on cherche à exprimer $p$ et $i$ en fonction de $f$ (\textit{analyse}). On vérifie ensuite que les fonctions $p$ et $i$ obtenues vérifient bien les conditions demandées (\textit{synthèse}).
}
}

%% SOLUTION


\exercice{Montrer que les espaces suivants sont des sous-espace vectoriels d'espaces vectoriels usuels :
\begin{enumerate}
	\item $E=\left \{ P\in \R[-n],\quad P(1)=0 \right \}$.
	\item $F=\left \{ P\in \R[0] ,\quad P(-X)=P(X) \right \}$.
\end{enumerate}
}

%% SOLUTION

\subsection*{Espace vectoriel engendré}

\exercice{On note $e_1=\left( \begin{array}{c} 1\\-1\\2 \end{array}\right)$ et $e_2=\left( \begin{array}{c} 1\\1\\-1\end{array}\right)$. Montrer que $\left( \begin{array}{c} 3\\1\\0 \end{array}\right), \left( \begin{array}{c} -1\\-3\\4 \end{array}\right), \left( \begin{array}{c} 1\\-5\\8 \end{array}\right)$ sont des combinaisons linéaires de $e_1$ et $e_2$. Déterminer $\Vect(e_1,e_2)$.}

\begin{prof}
\solution{Cherchons $x$ et $y$ deux réels tels que $u=\left(\begin{array}{c}3\\1\\0\end{array}\right) = x e_1+y e_2$. Ainsi
$$\left(\begin{array}{c}3\\1\\0\end{array}\right) = x\left( \begin{array}{c} 1\\-1\\2 \end{array}\right)+y\left( \begin{array}{c} 1\\1\\-1\end{array}\right)=\left( \begin{array}{c} x+y\\-x+y\\2x-y\end{array}\right)$$
Après résolution, on obtient $x=1$ et $y=2$. Ainsi, $u=e_1+2e_2$ est bien combinaison linéaire de $e_1$ et $e_2$.\\
De la même manière, on obtient $v=\left( \begin{array}{c} -1\\-3\\4 \end{array}\right)=e_1-2e_2$ et $w=\left( \begin{array}{c} 1\\-5\\8 \end{array}\right)=3e_1-2e_2$ qui sont donc bien des combinaisons linéaires de $e_1$ et $e_2$.\\
Enfin, par définition, $\Vect(e_1,e_2)=\left\{ xe_1+ye_2,~(x,y)\in \R^2 \right\} = \left \{ \left(\begin{array}{c}x+y\\-x+y\\2x-y\end{array}\right),~(x,y)\in \R^2 \right \}$.
}	
\end{prof}


\exercice{On note $u=\left( \begin{array}{c} -4\\4\\3 \end{array}\right), v=\left( \begin{array}{c} -3\\2\\1 \end{array}\right),~w=\left( \begin{array}{c} -1\\2\\2 \end{array}\right),~x=\left( \begin{array}{c} -1\\6\\7 \end{array}\right)$.
Montrer que $\Vect(u,v)=\Vect(w,x)$.}

\begin{prof}
\begin{methode}
Pour montrer une égalité d'espace avec des sous-espaces vectoriels, on procède par double inclusion : si $E\subset F$ et $F\subset E$ alors $E=F$.\\Enfin, rappelons que si $(e_1,\cdots e_n) \in F^n$, alors $\Vect(e_1,\cdots,e_n)\subset F$, qui va nous servir ici.	
\end{methode}


\solution{
Montrer que $u$ et $v$ sont dans $\Vect(w,x)$. Par définition, $\Vect(u,v)\subset \Vect(w,x)$.\\~\\
Remarquons (ou démontrons selon la méthode de l'exercice précédent) que $u=5w -x$ donc $u\in \Vect(w,x)$. De même, $v= 4w -x$ donc $v\in \Vect(w,x)$. Par définition de l'espace vectoriel engendré, on en déduit donc $\boxed{\Vect(u,v)\subset \Vect(w,x)}$.\\~\\
De même, $w= u-v$ donc $w\in \Vect(u,v)$, et $x=4u-5v$ donc $x\in \Vect(u,v)$. Par définition de l'espace vectoriel engendré, on en déduit donc que $\boxed{\Vect(w,x)\subset \Vect(u,v)}$.\\~\\
Par double inclusion, $\Vect(u,v)=\Vect(w,x)$.
}
\end{prof}


\subsection*{Famille libre, base}

\exercice{On note $e_1=\left( \begin{array}{c} 1\\1\\0 \end{array}\right)$, $e_2=\left( \begin{array}{c} 1\\2\\1 \end{array}\right)$ et $e_3=\left( \begin{array}{c} 2\\3\\2 \end{array}\right)$. Montrer que $(e_1,e_2,e_3)$ est une base de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$.}

\begin{prof}
\solution{Soit $u=\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right)$ un élément de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$. Montrons qu'il existe une unique combinaison linéaire telle que $u=\lambda_1e_1+\lambda_2e_2+\lambda_3e_3$. On cherche donc à résoudre 
$$\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right)=\lambda_1 \left( \begin{array}{c} 1\\1\\0 \end{array}\right)+ \lambda_2 \left( \begin{array}{c} 1\\2\\1 \end{array}\right)+ \lambda_3 \left( \begin{array}{c} 2\\3\\2 \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c} \lambda_1+\lambda_2+2\lambda_3\\\lambda_1+2\lambda_2+3\lambda_3\\\lambda_2+2\lambda_3\end{array}\right)$$ 
d'inconnue $\lambda_1, \lambda_2$ et $\lambda_3$.
On résout donc le système
$$(S) \left\{ \begin{array}{lllllcl} \lambda_1&+&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&x\\\lambda_1&+&2\lambda_2&+&3\lambda_3&=&y\\&&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&z\end{array}\right.$$
Ainsi
$$(S) \Leftrightarrow \left\{ \begin{array}{lllllcl} \lambda_1&+&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&x\\&&\lambda_2&+&\lambda_3&=&y-x~~~L_2\leftarrow L_2-L_1\\&&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&z\end{array}\right.
$$
et donc
$$(S) \Leftrightarrow \left\{ \begin{array}{lllllcl} \lambda_1&+&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&x\\&&\lambda_2&+&\lambda_3&=&y-x\\&&&&\lambda_3&=&z-y+x~~~L_3\leftarrow L_3-L_2\end{array}\right.
$$
Le système triangulaire possède trois pivots non nuls : il est donc de Cramer, et le système $(S)$ admet donc une unique solution. Ainsi, $u$ s'écrit bien de manière unique sous la forme d'une combinaison linéaire de $e_1, e_2$ et $e_3$ : \begin{center}\fbox{$(e_1,e_2,e_2)$ forme bien une base de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$}\end{center}
}	
\end{prof}


\exercice{La famille $(e_1,e_2,e_3)$ de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$ est-elle libre, où
$$e_1=\left( \begin{array}{c} 1\\1\\-1 \end{array}\right),~e_2=\left( \begin{array}{c} 2\\1\\3 \end{array}\right),~e_3=\left( \begin{array}{c} 0\\-1\\5 \end{array}\right) \text{ ?}$$}

\begin{prof}
\solution{Soient $x, y,z$ trois réels vérifiant $xe_1+ye_2+ze_3=0$. Alors
$$\left(\begin{array}{c}x+2y\\x+y-z\\-x+3y+5z\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$$
On résout donc le système
$$(S) \left\{ \begin{array}{lllllcl} x&+&2y&&&=&0\\x&+&y&-&z&=&0\\-x&+&3y&+&5z&=&0\end{array}\right.$$
soit
$$(S) \Leftrightarrow 
\left\{ \begin{array}{lllllcl} x&+&2y&&&=&0\\&-&y&-&z&=&0~~~L_2\leftarrow L_2-L_1\\&&5y&+&5z&=&0~~~L_3\leftarrow L_3+L_1\end{array}\right.
$$
Remarquons enfin que les deux dernières lignes sont les mêmes. Donc le système est dégénéré et admet donc une infinité de solution. Ainsi,
\begin{center}
	\fbox{$(e_1,e_2,e_3)$ est liée}
\end{center}
}	
\end{prof}


\exercice{Déterminer une base des sous-espaces vectoriels des exercices 1 et 2, ainsi que leur dimension.}

\begin{prof}
\solution{On réécrit les espaces vectoriels pour reconnaitre une base. Ainsi, pour l'exercice $1$,
$$F_2=\left\{ \left(\begin{array}{c} x\\-\frac{2}{3}x \end{array}\right) \right \} = \left\{ x \left(\begin{array}{c}1\\-\frac{2}{3}\end{array}\right), x\in \R\right\}$$
et donc
$$F_2=\Vect\left( \left(\begin{array}{c}1\\-\frac{2}{3}\end{array}\right)\right) \textrm{ et } \left(\begin{array}{c}1\\-\frac{2}{3}\end{array}\right)\textrm{ forme une base de }F_2.$$
Pour l'exercice $2$, on a directement que
$$F_1=\left\{ x\left(\begin{array}{c}1\\2\\1\end{array}\right),~x\in \R\right\} = \Vect\left( \left(\begin{array}{c}1\\2\\1\end{array} \right) \right)$$
donc $ \left(\begin{array}{c}1\\2\\1\end{array} \right)$ forme une base de $F_1$. \\Enfin, après résolution,
$$F_2=\left\{ \left(\begin{array}{c} z\\-z\\ z \end{array}\right),~(x,y)\in \R^2 \right \}=\Vect\left( \left( \begin{array}{c}1\\-1\\1\end{array}\right)\right)$$
et $\left( \begin{array}{c}1\\-1\\1\end{array}\right)$ est une base de $F_2$.
}	
\end{prof}


\subsection*{Applications linéaires}

\exercice{Les applications suivantes sont-elles linéaires ? Si oui, le démontrer rigoureusement.
\begin{enumerate}
    \item $f_1:\mathcal{M}_{3,1}(\R)\rightarrow \mathcal{M}_{2,1}(\R)$ définie par 
    $$f_1\left( \left( \begin{array}{c} x_1\\x_2\\x_3 \end{array}\right) \right)= \left( \begin{array}{c} 2x_1+x_2\\x_2-x_3 \end{array}\right)$$
     \item $f_2:\mathcal{M}_{3,1}(\R)\rightarrow \mathcal{M}_{2,1}(\R)$ définie par 
    $$f_2\left( \left( \begin{array}{c} x_1\\x_2\\x_3 \end{array}\right) \right)= \left( \begin{array}{c} x_1^2\\x_2+x_3 \end{array}\right)$$   
     \item $f_3:\mathcal{M}_{3,1}(\R)\rightarrow \mathcal{M}_{3,1}(\R)$ définie par 
    $$f_3\left( \left( \begin{array}{c} x_1\\x_2\\x_3 \end{array}\right) \right)= \left( \begin{array}{c} x_1-x_2\\x_2-x_3\\x_3-x_1 \end{array}\right)$$   
     \item $f_4:\mathcal{M}_{3,1}(\R)\rightarrow \R$ définie par 
    $$f_4\left( \left( \begin{array}{c} x_1\\x_2\\x_3 \end{array}\right) \right)= x_1+2x_2+3x_3$$  
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $f_1$ est une application linéaire. En effet, soient $u=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
$$f_1(\lambda u + v) = f_1 \left(\left(\begin{array}{c} \lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3 \end{array}\right)\right)=
\left(\begin{array}{c}
 2(\lambda x_1+y_1) + (\lambda x_2+y_2)\\(\lambda x_2+y_2)-(\lambda x_3+y_3)\end{array}\right)$$
ainsi,
$$f_1(\lambda u + v) = \left(\begin{array}{c}\lambda(2x_1+x_2) + (2y_1+y_2)\\\lambda(x_2-x_3)+(y_2-y_3)\end{array}\right) = \lambda \left(\begin{array}{c}2x_1+x_2\\x_2-x_3\end{array}\right) + \left(\begin{array}{c}2y_1+y_2\\ y_2-y_3\end{array}\right) = \lambda f_1(u)+f_1(v)$$
	\item $f_2$ n'est pas linéaire. En effet, 
	$$f_2\left(\left(\begin{array}{c}1\\0\\0\end{array}\right)\right) = \left(\begin{array}{c}1\\0\end{array}\right)$$
	donc $2f_2\left(\left(\begin{array}{c}1\\0\\0\end{array}\right)\right)=\left(\begin{array}{c}2\\0\end{array}\right)$, et pourtant
	$$f_2\left(2\left(\begin{array}{c}1\\0\\0\end{array}\right)\right)=\left(\begin{array}{c}4\\0\end{array}\right)\neq 2f_2\left(\left(\begin{array}{c}1\\0\\0\end{array}\right)\right)$$
	\item $f_3$ est linéaire, et est un endomorphisme. Tout d'abord, elle va de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$ dans lui-même. Soient $u=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
	$$f_3(\lambda u + v) = f_3\left(\left(\begin{array}{c} \lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3 \end{array}\right)\right) =\left(\begin{array}{c}(\lambda  x_1+y_1)-(\lambda x_2+y_2)\\(\lambda  x_2+y_2)-(\lambda x_3+y_3)\\(\lambda  x_3+y_3)-(\lambda x_1+y_1)\end{array}\right)$$
	Ainsi,
	$$f_3(\lambda u + v) = \left(\begin{array}{c} \lambda(x_1-x_2)+(y_1-y_2)\\ \lambda(x_2-x_3)+(y_2-y_3)\\ \lambda(x_3-x_1)+(y_3-y_1)\end{array}\right) = \lambda \left(\begin{array}{c}x_1-x_2\\x_3-x_2\\x_1-x_3\end{array}\right) + \left(\begin{array}{c}y_1-y_2\\y_3-y_2\\y_1-y_3\end{array}\right) = \lambda f_3(u)+f_3(v)$$
	\begin{center}\fbox{$f_3$ est bien un endomorphisme de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$}\end{center}
	\item $f_4$ est également linéaire, et est une forme linéaire, car elle est à valeur dans $\R$. Soient $u=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
$$f_4(\lambda u + v) = f_4\left(\left(\begin{array}{c} \lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3 \end{array}\right)\right) $$
donc 
$$f_4(\lambda u + v)=(\lambda x_1+y_1) +2(\lambda x_2+y_2) +3(\lambda x_3+y_3) = \lambda (x_1+2x_2+3x_3)+(y_1+2y_2+3y_3)=\lambda f_4(u)+f_4(v)$$
	Donc $f_4$ est linéaire et est une forme linéaire sur $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$.
\end{itemize}
}	
\end{prof}


\subsection*{Noyaux, images}

\exercice{Soit $f$ un endomorphisme de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$, dont les images des vecteurs de la base canonique de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$ sont respectivement 
$ \left( \begin{array}{c} 1\\-1\\2 \end{array}\right),  \left( \begin{array}{c} -3\\2\\-1 \end{array}\right),  \left( \begin{array}{c} -7\\4\\1 \end{array}\right)$.
\begin{enumerate}
    \item Déterminer les antécédents de $ \left( \begin{array}{c} -1\\-1\\8 \end{array}\right)$ et $ \left( \begin{array}{c} -2\\1\\3 \end{array}\right)$. $f$ est-elle injective ? surjective ?
    \item Déterminer une base du noyau, et de l'image de $f$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item On cherche $x,y$ et $z$ tels que
	 $$f\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}x-3y-7z\\-x+2y+4z\\2x-y+z\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}-1\\-1\\8\end{array}\right)$$
	 Après résolution du système par la méthode du pivot de Gauss, on obtient une infinité de solutions :
	 $$\mathcal{S}=\left\{ \left(\begin{array}{c} 5-2z\\2-3z\\z\end{array}\right),~z\in \R\right\}$$
	 L'application $f$ n'est donc pas injective puisqu'un élément admet une infinité d'antécédents.\\
	 De même, on cherche $x,y$ et $z$ tels que 
	 $$f\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}x-3y-7z\\-x+2y+4z\\2x-y+z\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}-2\\1\\3\end{array}\right)$$
	 Après résolution du système par la méthode du pivot de Gauss, on n'obtient aucune solution : la fonction $f$ n'est donc pas surjective, puisque la matrice $\left(\begin{array}{c}-2\\1\\3\end{array}\right)$ n'est pas atteinte par $f$.
	\item On a, en résolvant le système,
		$$\Ker f = \left\{\left( \begin{array}{c}-2z\\-3z\\z 
		\end{array},~z\in \R \right) \right \}=\Vect\left(\begin{array}{c}-2\\-3\\1\end{array}\right)$$
		et $\left(\begin{array}{c}-2\\-3\\1\end{array}\right)$ est une base de $\Ker f$.
		De plus, en notant $(e_1, e_2, e_3)$ la base canonique, on a 
		$$f(e_1)=\left( \begin{array}{c} 1\\-1\\2 \end{array}\right)~~f(e_2)=\left( \begin{array}{c} -3\\2\\-1 \end{array}\right) \textrm{  et  }f(e_3)=\left( \begin{array}{c} -7\\4\\1 \end{array}\right)$$
		Si on cherche $x, y, z$ trois réels tels que $xf(e_1)+yf(e_2)+zf(e_3)=\left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$, on obtient une infinité de solutions. La famille $(f(e_1),f(e_2), f(e_3))$ est donc liée. En revanche, $(f(e_1),f(e_2))$ est libre car les vecteurs ne sont pas colinéaires. Ainsi
		 $$\Image f = \Vect(f(e_1),f(e_2))$$ et $(f(e_1),f(e_2))$ est une base de $\Image f$.
	 \end{enumerate}

}	
\end{prof}


\exercice{Soit $f:\mathcal{M}_{3,1}(\R)\rightarrow \mathcal{M}_{3,1}(\R)$ définie par 
$$f\left(  \left( \begin{array}{c} x\\y\\z \end{array}\right) \right) =  \left( \begin{array}{c} x+y-z\\2x+y-3z\\3x+2y-4z \end{array}\right)$$
\begin{enumerate}
    \item Montrer que $f$ est une application linéaire. 
    \item Déterminer le noyau, et l'image de $f$.
    \item $f$ est-elle injective ? surjective ? bijective ?
    \item En anticipant sur un chapitre ultérieur, montrer que $\textrm{dim}(\textrm{Ker}(f))+\textrm{dim}(\textrm{Im}(f))=\textrm{dim}(\mathcal{M}_{3,1}(\R))$.
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Montrons que $f$ est linéaire. Soient $X=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $Y=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
	$$f(\lambda X+Y)=f\left(\begin{array}{c}\lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3\end{array}\right)$$
	donc
	$$f(\lambda X+Y)=\left(\begin{array}{c}
	   (\lambda x_1+y_1)+(\lambda x_2+y_2)-(\lambda x_3+y_3)\\
	   2(\lambda x_1+y_1)+(\lambda x_2+y_2)-3(\lambda x_3+y_3)\\
	   3(\lambda x_1+y_1)+2(\lambda x_2+y_2)-4(\lambda x_3+y_3)
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}
	\lambda(x_1+x_2-x_3)+(y_1+y_2-y_3)\\
	\lambda(2x_1+x_2-3x_3)+(2y_1+y_2-3y_3)\\
	\lambda(3x_1+2x_2-4x_3)+(3y_1+2y_2-4y_3)
\end{array}\right)$$
 et donc $f(\lambda X+Y)=\lambda f(X)+f(Y)$ : $f$ est bien une application linéaire, qui va de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$ dans lui-même, donc  est un endomorphisme de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$.
	\item Soit $X=\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right)$ un élément du noyau. Alors on doit résoudre
		$$\left( \begin{array}{c} x+y-z\\2x+y-3z\\3x+2y-4z \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$$
		Après résolution par la méthode du pivot de Gauss, on obtient
		$$\Ker f = \left\{ \left(\begin{array}{c}2z\\-z\\z\end{array}\right),~z\in \R \right \} = \Vect\left(\begin{array}{c}2\\-1\\1\end{array}\right)$$ 
		Notons $(e_1,e_2,e_3)$ la base canonique de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$. Alors,
		$$f(e_1)=\left(\begin{array}{c}1\\2\\3\end{array}\right)~~
		f(e_2)=\left(\begin{array}{c}1\\1\\2\end{array}\right)~~
		f(e_3)=\left(\begin{array}{c}-1\\-3\\-4\end{array}\right)$$
		On cherche à savoir si la famille est libre. On cherche donc $x, y, z$ tels que $xf(e_1)+yf(e_2)+zf(e_3)=\left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$. Après résolution (qui revient à étudier le noyau de $f$), on constate qu'il y a une infinité de solutions. La famille $(f(e_1),f(e_2),f(e_3))$ est donc liée. En revanche, la famille $(f(e_1),f(e_2))$ est libre car les vecteurs ne sont pas colinéaires. Donc $(f(e_1),f(e_2))$ est une base de $\Image f$ et $$\Image f = \Vect(f(e_1),f(e_2))$$
	\item $f$ n'est pas injective, car son noyau n'est pas réduit au vecteur nul. $f$ n'est pas surjective non plus, car son rang vaut $2$ (puisque on a trouvé une base précédemment) alors que l'espace d'arrivé est de dimension $3$. Elle n'est donc pas bijective.
	\item D'après les résultat de la question $2$, on a
		$$\dim(\Ker f) = 1 \textrm{ et } \rg(f)=\dim(\Image f)=2$$
		ainsi
		$$\dim(\Ker f)+\rg(f)=3=\dim(\mathcal{M}_{3,1}(\R))$$
		qu'on appelle formule du rang. 
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\exercice{Soit $f:\mathcal{M}_{3,1}(\R)\rightarrow \mathcal{M}_{2,1}(\R)$ définie par 
$$f\left(  \left( \begin{array}{c} x\\y\\z \end{array}\right) \right) =  \left( \begin{array}{c} x+y-z\\y-z \end{array}\right)$$
\begin{enumerate}
    \item Montrer que $f$ est une application linéaire.
    \item Déterminer le noyau, et l'image de $f$.
    \item $f$ est-elle injective ? surjective ? bijective ?
    \item En anticipant sur un chapitre ultérieur, montrer que $\textrm{dim}(\textrm{Ker}(f))+\textrm{dim}(\textrm{Im}(f))=\textrm{dim}(\mathcal{M}_{3,1}(\R))$.
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Montrons que $f$ est linéaire. Soient $X=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $Y=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
	$$f(\lambda X+Y)=f\left(\begin{array}{c}\lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3\end{array}\right)$$
	donc
	$$f(\lambda X+Y)=\left(\begin{array}{c}
	   (\lambda x_1+y_1)+(\lambda x_2+y_2)-(\lambda x_3+y_3)\\
	   (\lambda x_2+y_2)-(\lambda x_3+y_3)
	   \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}
	\lambda(x_1+x_2-x_3)+(y_1+y_2-y_3)\\
	\lambda(x_2-x_3)+(y_2-y_3)
\end{array}\right)$$
 et donc $f(\lambda X+Y)=\lambda f(X)+f(Y)$ : $f$ est bien linéaire.
	\item Soit $X=\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right)$ un élément du noyau. Alors on doit résoudre
		$$\left( \begin{array}{c} x+y-z\\y-z \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}0\\0\end{array}\right)$$
		Après résolution par la méthode du pivot de Gauss, on obtient
		$$\Ker f = \left\{ \left(\begin{array}{c}0\\z\\z\end{array}\right),~z\in \R \right \} = \Vect\left(\begin{array}{c}0\\1\\1\end{array}\right)$$ 
		Notons $(e_1,e_2,e_3)$ la base canonique de $\mathcal{M}_{3,1}(\R)$. Alors,
		$$f(e_1)=\left(\begin{array}{c}1\\0\end{array}\right)~~
		f(e_2)=\left(\begin{array}{c}1\\1\end{array}\right)~~
		f(e_3)=\left(\begin{array}{c}-1\\-1\end{array}\right)$$
		On cherche à savoir si la famille est libre. On cherche donc $x, y, z$ tels que $xf(e_1)+yf(e_2)+zf(e_3)=\left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$. Après résolution (qui revient à étudier le noyau de $f$), on constate qu'il y a une infinité de solutions. La famille $(f(e_1),f(e_2),f(e_3))$ est donc liée. En revanche, la famille $(f(e_1),f(e_2))$ est libre car les vecteurs ne sont pas colinéaires. Donc $(f(e_1),f(e_2))$ est une base de $\Image f$ et $$\Image f = \Vect(f(e_1),f(e_2))$$
	\item $f$ n'est pas injective, car son noyau n'est pas réduit au vecteur nul. $f$ est surjective en revanche. En effet, son rang vaut $2$ (puisque on a trouvé une base précédemment) et l'espace d'arrivée est de dimension $2$ puisqu'il s'agit de $\mathcal{M}_{2,1}(\R)$. Elle n'est cependant pas bijective.
	\item D'après les résultat de la question $2$, on a
		$$\dim(\Ker f) = 1 \textrm{ et } \rg(f)=\dim(\Image f)=2$$
		ainsi
		$$\dim(\Ker f)+\rg(f)=3=\dim(\mathcal{M}_{3,1}(\R))$$
		qu'on appelle formule du rang. 
\end{enumerate}
}	
\end{prof}
  
 \exercice{Soit $M=\left( \begin{array}{cc}1&2\\0&3\end{array}\right)$ et $f:\mathcal{M}_2(\R)\rightarrow \mathcal{M}_2(\R)$ définie par $f(A)=AM-MA$. Montrer que $f$ est une application linéaire, et déterminer image et noyau.}

\begin{prof}
\solution{L'application $f$ va bien de $\mathcal{M}_2(\R)$ dans lui-même, d'après les propriétés sur les produits de matrices.\\
Soient $A,B \in \mathcal{M}_{2}(\R)$ et $\lambda$ un réel. Alors
$$f(\lambda A+B)=(\lambda A +B)M-M(\lambda A+B) = \lambda AM+BM-\lambda MA-MB = \lambda(AM-MA)+(BM-MB)=\lambda f(A)+f(B)$$
$f$ est donc une application linéaire, et est donc un endomorphisme de $\mathcal{M}_{2}(\R)$.
Soit $A=\left(\begin{array}{cc}a&b\\c&d\end{array}\right) \in \Ker f$. Alors
$$f(A)=AM-MA=\left(\begin{array}{cc}a&2a+3b\\c&2c+3d\end{array}\right) - \left(\begin{array}{cc}a+2c&b+2d\\3c&3d\end{array}\right) = \left(\begin{array}{cc}0&0\\0&0\end{array}\right)$$
On obtient alors
$$\left(\begin{array}{cc} -2c & 2a+2b-2d\\-2c&2c\end{array}\right) = \left(\begin{array}{cc}0&0\\0&0\end{array}\right)$$
On a alors $c=0$ et $d=a+b$. Ainsi,
$$\Ker f = \left\{ \left(\begin{array}{cc} a & b \\0 & a+b \end{array}\right),~(a,b)\in \R^2 \right\}=\left \{ a\left(\begin{array}{cc}1&0\\0&1\end{array}\right) + b\left(\begin{array}{cc}0&1\\0&1\end{array}\right),~(a,b)\in \R^2\right \}$$
soit
  $$\Ker f = \Vect \left(  \left(\begin{array}{cc}1&0\\0&1\end{array}\right), \left(\begin{array}{cc}0&1\\0&1\end{array}\right) \right)$$
   et la famille $\left(  \left(\begin{array}{cc}1&0\\0&1\end{array}\right), \left(\begin{array}{cc}0&1\\0&1\end{array}\right) \right)$ est libre (donc forme une base de $\Ker f$) car les vecteurs ne sont pas colinéaires.\\
   Pour l'image, on note $E_{1,1}=\left(\begin{array}{cc}1&0\\0&0\end{array}\right)$, $E_{1,2}=\left(\begin{array}{cc}0&1\\0&0\end{array}\right)$, $E_{2,1}=\left(\begin{array}{cc}0&0\\1&0\end{array}\right)$ et $E_{2,2}=\left(\begin{array}{cc}0&0\\0&1\end{array}\right)$. Cette famille forme une base de $\mathcal{M}_{2}(\R)$.
	On calcule donc l'image par $f$ de cette base. Après calcul, on obtient
	$$f(E_{1,1})= \left(\begin{array}{cc} 0&2\\0&0 \end{array}\right)~~~
	f(E_{1,2})= \left(\begin{array}{cc} 0&2\\0&0 \end{array}\right)~~~
	f(E_{2,1})= \left(\begin{array}{cc} -2&0\\-2&2 \end{array}\right)~~~
	f(E_{2,2})= \left(\begin{array}{cc} 0&-2\\0&0 \end{array}\right)$$
	On constate que la famille est liée puisque $f(E_{1,1})=f(E_{1,2})=-f(E_{2,1})$. On peut donc enlever deux de ces vecteurs. La famille $(f(E_{1,1}), f(E_{2,1}))$ est libre (car les vecteurs sont non colinéaires) et forme donc une base de $\Image f$ :
	$$\Image f =\Vect ( f(E_{1,1}), f(E_{2,2}))$$
%	Remarquons enfin que 
%	$$f(E_{1,1}) = -2 E_{1,2}~~~f(E_{1,2})=-2E_{1,2}~~~f(E_{2,1})=-2E_{1,1}-2E_{2,1}+2E_{2,2}\textrm{  et  } f(E_{2,2})=2E_{2,2}$$
%	donc, dans la base canonique, on a
%	$$\mathrm{Mat }f = \left(\begin{array}{cccc}0 &0&-2&0\\-2&-2&0&-2\\ 0 & 0 & -2 & 0\\0 & 0 & 2 & 0 \end{array}\right)$$
}
\end{prof}

\exercice{[Important] Montrer que l'application $f:\R[0]\rightarrow \R[0]$ définie par $f:P\mapsto P'$ est une application linéaire. Déterminer son noyau et son image.}

\begin{prof}
\solution{Soient $P$ et $Q$ deux polynômes et $\lambda \in \R$. Alors 
\begin{eqnarray*}
	f(\lambda P+Q) &=& (\lambda P+Q)' \\
				  &=& (\lambda P)' + Q' \\
				  &=& \lambda P'+Q' = \lambda f(P)+f(Q)
\end{eqnarray*}
Ainsi, $f$ est linéaire de $\R[0]$ dans lui-même, et est donc un endomorphisme de $\R[0]$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Soit $P\in \Ker f$. On constate alors que $f(P)=0$ si et seulement si $P'=0$ c'est-à-dire $P$ est constant. Ainsi, \[ \boxed{\Ker f= \{ P(X)=\alpha,\quad \alpha \in \R\} = \R_0[X]} \]
	\item La base canonique de $\R[0]$ est $(1, X, \cdots, X^n,\cdots)$. On constate que 
	\[ f(1)=0 \qeq \forall~p\geq 1,\quad f(X^p)=pX^{p-1} \]
	Ainsi,
	\begin{eqnarray*}
		\Image f &=& \Vect(f(1),f(X),\cdots f(X^n),\cdots) \\
				&=& \Vect(0, 1, 2X, 3X^2, \cdots, nX^{n-1}, \cdots )\\
				&=& \Vect(1,X,X^2,\cdots, X^{n-1},\cdots) \text{ par propriété de l'espace vectoriel engendré} \\
				&=& \R[0]
	\end{eqnarray*}
	Ainsi, $\boxed{\Image f = \R[0]}$ et $f$ est surjective.\\\textbf{Remarque} : on peut démontrer à la main que $f$ est surjective sans déterminer son image : pour $Q\in \R[0]$ quelconque, il suffit de prendre $P$ une primitive de $Q$. Alors $f(P)=Q$.
\end{itemize}

}	
\end{prof}

\exercice{Montrer que l'application $f:\R[-n]\rightarrow \R$ définie par $f:P\mapsto P(a)$ (avec $a\in \R$) est une forme linéaire. Déterminer son noyau.
}

\begin{prof}
\solution{Montrons que $f$ est linéaire. Soient $(P,Q)\in \left(\R[-n]\right)^2$ et $\lambda \in \R$. Alors
\begin{eqnarray*}
	f(\lambda P+Q) &=& (\lambda P+Q)(a)\\&=&\lambda P(a)+Q(a)=\lambda f(P)+f(Q)
\end{eqnarray*}
Ainsi, $f$ est linéaire de $\R[-n]$ dans $\R$ et est donc une forme linéaire.

Soit $P\in \Ker f$. Cela signifie que $f(P)=0$, soit $P(a)=0$. $a$ est donc racine de $P$ et s'écrit donc $P(X)=(X-a)Q(X)$ avec $Q\in \R_{n-1}(X)$. \\Réciproquement, un tel polynôme vérifie $P(a)=0$ et est dans le noyau de $f$.

\textbf{Bilan} : \[ \boxed{\Ker f = \{ (X-a) Q(X),\quad Q\in \R[-n-1]\} = (X-a)\R[-n-1] }\]
}	
\end{prof}


\exercice{[Matrices symétriques et antisymétriques] On rappelle qu'on note $\mathcal{S}_n(\R)$ l'ensemble des matrices carrées d'ordre $n$ symétriques, et $\mathcal{A}_n(\R)$ l'ensemble des matrices carrées d'ordre $n$ antisymétriques. On définit $f: \MM_n(\R) \rightarrow \MM_n(\R)$ définie par 
\[ f: A\mapsto \frac{A+\,^tA}{2} \]
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $f$ est un endomorphisme.
	\item Montrer que $\Image f\subset \mathcal{S}_n(\R)$. Montrer que si $A \in \mathcal{S}_n(\R)$, $f(A)=A$. En déduire que $\Image f = \mathcal{S}_n(\R)$.
	\item Déterminer $\Ker f$.
	\item Justifier que $\mathcal{S}_n(\R)$ et $\mathcal{A}_n(\R)$ sont des sous-espaces vectoriels de $\MM_n(\R)$.
	\item Démontrer que $\MM_n(\R)=\mathcal{S}_n(\R)\bigoplus \mathcal{A}_n(\R)$. On pourra utiliser ce qui précède, ou procéder par analyse et synthèse 
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Soient $A$ et $B$ deux matrices de $\MM_n(\R)$ et $\lambda \in \R$. Alors
	\begin{eqnarray*}
		f(\lambda A+B) &=& \frac{(\lambda A+B)+\,^t(\lambda A+B)}{2} \\
		&=& \frac{\lambda A + B + \lambda \,^tA +\,^tB}{2}\\
		&=& \lambda \frac{A+\,^t A}{2}+\frac{B+\,^tB}{2}=\lambda f(A)+f(B)
	\end{eqnarray*}
	Ainsi $f$ est linéaire de $\MM_n(\R)$ dans lui-même, et est donc un endomorphisme de $\MM_n(\R)$.
	\item Soit $B\in \Image f$. $B$ s'écrit $B=f(A)$ pour $A \in \MM_n(\R)$. Alors
	\begin{eqnarray*}
		\,^t B &=& \,^t \frac{A+\,^tA}{2}\\
		&=& \frac{\,^tA+\,^t(\,^tA)}{2}\\
		&=& \frac{\,t^A + A}{2}=B 
	\end{eqnarray*}
	Ainsi $B \in \mathcal{S}_n(\R)$.\\\textbf{Bilan} : $\Image f \subset \mathcal{S}_n(\R)$.
	
	Réciproquement, soit $A\in \mathcal{S}_n(\R)$. Alors, puisque $\,^tA=A$, on a \[ f(A)=\frac{A+\,^tA}{2}=\frac{A+A}{2}=A \]
	Mais alors, soit $A\in \mathcal{S}_n(\R)$. D'après ce qui précède, $A=f(A)$ donc $A \in \Image f$.\\\textbf{Bilan} : $\mathcal{S}_n(\R) \subset \Image f$ et donc \[\boxed{\mathcal{S}_n(\R)=\Image f}\]
	\item Soit $A\in \Ker f$. Alors $f(A)=0$, c'est-à-dire $\frac{A+\,^t A}{2}=0$, soit $\,^t A=-A$ : ainsi $A\in \mathcal{A}_n(\R)$. Réciproquement, si $A\in \mathcal{A}_n(\R)$, alors $f(A)=0$.\\\textbf{Bilan} : \[ \boxed{\Ker f = \mathcal{A}_n(\R) }\]
	\item D'après ce qui précède, $\mathcal{S}_n(\R)=\Image f$ donc $\mathcal{S}_n(\R)$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_n(\R)$. \\De même, $\Ker f = \mathcal{A}_n(\R)$ donc $\mathcal{A}_n(\R)$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_n(\R)$.\\\textbf{Remarque} : on peut également montrer que les deux espaces sont des sous-espaces vectoriels par la méthode classique.	
	\item ~\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Soit $A\in \mathcal{S}_n(\R)\cap \mathcal{A}_n(\R)$. Alors $\,^t A=A$ (car symétrique) mais aussi $\,^tA=-A$ (car antisymétrique). Mais alors \[ \,^t A = A = -A \Leftrightarrow A=0_n \]
		Ainsi $\mathcal{S}_n(\R)\cap \mathcal{A}_n(\R) = \{0_n\}$.
		\item Raisonnons par analyse et synthèse. Soit $A\in \MM_n(\R)$. On suppose qu'il existe $B\in \mathcal{S}_n(\R)$ et $C\in \mathcal{A}_n(\R)$ vérifiant $A=B+C$. En appliquant $f$ qui est linéaire :
		\[ f(A)=f(B+C)=f(B)+f(C)=B+0_n \text{ d'après 2 et 3} \]
		Ainsi $B=f(A)$ et $C=A-B=A-f(A)=\frac{A-\,^tA}{2}$.
		
		Synthèse : soit $A\in \MM_n(\R)$. On pose $B=f(A)=\frac{\,^tA+A}{2}$ et $C=A-f(A)=\frac{A-\,^t A}{2}$. Alors
		\begin{itemize}
			\item $B+C=\frac{A+\,^tA}{2}+\frac{A-\,^tA}{2}=A$.
			\item $\,^tB =\,^tf(A)=f(A)=B$ d'après la question $2$. Donc $B$ est symétrique.
			\item $\,^tC=\,^t\frac{A-\,^tA}{2}=\frac{\,^tA-A}{2}=-C$ donc $C$ est antisymétrique.
		\end{itemize} 
		Ainsi, $A=B+C$ avec $B\in \mathcal{S}_n(\R)$ et $C\in \mathcal{A}_n(\R)$ : $\mathcal{S}_n(\R) + \mathcal{A}_n(\R)=\MM_n(\R)$.
	\end{itemize}
	\textbf{Bilan} : on a bien \[ \MM_n(\R)=\mathcal{S}_n(\R)\bigoplus \mathcal{A}_n(\R) \]
\end{enumerate}
}	
\end{prof}
